\chapter{Moto Browniano}

\section{Obiettivi}
Lo scopo dell'esperienza è quello di stimare la costante di Boltzmann $k$ tramite l'osservazione della mobilità di microsfere di polistirene in sospensione acquosa.

\section{Cenni teorici}
Sappiamo, tramite la relazione di Stokes-Einstein, la relazione che lega lo spostamento quadratico medio $\braket{\Delta R^2(t)}$, in 2 dimensioni, di una sferetta di raggio $r$ immersa in un fluido della sua stessa densità alla temperatura $T$:
\begin{equation}
\braket{\Delta R^2(t)}=\frac{4kT}{6\pi r \eta}t
\label{sett17A:pNjwTU8o}
\end{equation}
dove $\eta$ rappresenta la viscosità del fluido alla temperatura $T$. L'equazione \ref{sett17A:pNjwTU8o} mostra quindi un andamento lineare dello spostamento quadratico medio delle particelle in sospensione in funzione del tempo $t$.

In generale, chiamando $D$ il coefficiente di diffusione:
\[D=\frac{k_BT}{6\pi\eta r}\]
abbiamo che ogni coordinata della posizione segue una distribuzione Gaussiana con varianza:
\[\braket{\Delta x^2(t)}=2Dt\]
Quindi, in generale, in $d$ dimensioni si ha:
\[\braket{\Delta r^2(t)}=\braket{\Delta x^2(t)}+\braket{\Delta y^2(t)}=2dDt\]
In particolare, in due dimensioni:
\[\braket{\Delta r^2(t)}=\braket{\Delta x^2(t)}+\braket{\Delta y^2(t)}=4Dt\]
La media si intende su tutti gli spostamenti a differenza di tempo $t$ fissata, in formule:
\[\braket{\Delta r^2(t)}=\frac{1}{t}\int_{0}^{T-t}\left[\left(x(\tau+t)-x(\tau)\right)^2+\left(y(\tau+t)-y(\tau)\right)^2\right]d\tau\]
dove con $T$ abbiamo indicato la durata totale del campionamento.
Nel caso in cui il campionamento avviene a tempi discreti, come il nostro:
\[\braket{\Delta r^2(t)}=\frac{1}{N_i}\sum_{i=1}^{N_i}\left[\left(x(t_i+t)-x(t_i)\right)^2+\left(y(t_i+t)-y(t_i)\right)^2\right]\]
dove, chiamata $f$ la frequenza di campionamento, $N_i=f\cdot(T-t)$.
%In questo caso l'errore di campionamento è:
%\[\sigma_{sampling}=\frac{1}{\sqrt{N}}\]
%dove $N$ indica il numero di track (particelle di cui si fa il tracciamento della posizione).



\section{Raccolta dati}
I dati sperimentali sono costituiti da una serie di filmati acquisiti tramite una videocamera analogica posta su un microscopio ottico. L'apparato sperimentale è costituito da microsfere di polistirene dal diametro di $\SI{1.01}{\mu m}$ e $\SI{1.92}{\mu m}$, di densità pari a quella dell'acqua distillata, in cui sono immerse. La raccolta dati è avvenuta tramite uno script di MATLAB in grado di fare il tracking delle particelle in sospensione, di rimuovere le particelle non ben tracciabili e di restituire per ogni particella lo spostamento quadratico medio dalla posizione iniziale.\\
Riportiamo qui sotto lo script utilizzato.

\begin{minted}{octave}
%% Divisione video

nomefile = '10frames_per_sec';
vid=VideoReader(['../video/',nomefile,'.avi']);
numFrames = vid.NumberOfFrames;
for i = 1:numFrames
frames = read(vid,i);
imwrite(frames,['./split/', nomefile, int2str(i), '.jpg']);
end


%% Tracking

cerchi = {};    %creo l'array di celle cerchi
for j = 1:numFrames
B = imread(['./split/', nomefile, int2str(j), '.jpg']);
range = [6 10]; %[4 10] e [10 25]
[centers, radii, metric] = imfindcircles(B,range,'ObjectPolarity','dark',...
'sensitivity',0.95,'EdgeThreshold',0);
cerchi{j} = [centers,radii];
end

maxdist = 15;  %massima distanza in pixel da un frame al successivo
max_radii_difference = 3; %massima differenza di raggio tra due frame
circleshistory = {cerchi{1}};
for nn = 2:length(cerchi)
pre = circleshistory{nn-1};
post = cerchi{nn};
circleshistory{nn} = [];
i=1;
while i<=length(pre)
centro = pre(i, 1:2);
radius = pre(i, 3);
[dists, rad_diffs] = circleshift(centro, radius, post);
[min_dist, min_dist_index] = min(dists);
if min_dist > maxdist || rad_diffs(min_dist_index) > max_radii_difference
for j = 1:length(circleshistory)-1	
circleshistory{j}(i,:) = [];
end
i= i-1;
else
circleshistory{nn}(i,:) = post(min_dist_index,:);
end
i = i+1;
pre = circleshistory{nn-1};
end
end	


%% Analisi video

C = {};
for k=1:length(circleshistory)
C{k} = imread(['./split/', nomefile, int2str(k), '.jpg']);
h = figure(k);
imshow(C{k})
viscircles(circleshistory{k}(:,1:2), circleshistory{k}(:,3),'EdgeColor','b');
saveas(h, ['./split/modified',nomefile, int2str(k), '.jpg']);
close;
end


%% Grafici

L=zeros(length(circleshistory{1}),1);
for i=1:length(circleshistory)-1
ch = circleshistory;
L=[L,L(:,end)+sqrt((ch{i+1}(:,1)-ch{i}(:,1)).^2+(ch{i+1}(:,2)-ch{i}(:,2)).^2)];
end
L; LT=L';
save( "-ascii", ['./dati/Lunghezza-', nomefile, '.txt'], "LT")

R=zeros(length(circleshistory{1}),1);
for i=1:length(circleshistory)-1
ch = circleshistory;
R=[R,sqrt((ch{i+1}(:,1)-ch{1}(:,1)).^2+(ch{i+1}(:,2)-ch{1}(:,2)).^2)];
end
R; RT=R';
save( "-ascii", ['./dati/DistanzaQuadratica-', nomefile, '.txt'], "RT")

rmedio = []
for k=1:length(circleshistory{1})
xx = []; yy = []; rr = [];
for j=1:length(circleshistory)
xx = [xx, circleshistory{j}(k,1)];
yy = [yy, circleshistory{j}(k,2)];
rr = [rr, circleshistory{j}(k,3)];
end
fprintf('r=(%f +- %f)px D=%f \n', mean(rr),std(rr),R(k,end))
rmedio = [rmedio, mean(rr)];
plot(xx,yy)
hold on;
grid on;
xlabel('Coordinata x [pixel]');
ylabel('Coordinata y [pixel]');
end
axis('ij')
set(gca, 'XAxisLocation', 'top')
saveas(gcf,['./immagini/Percorsi-', nomefile, '.jpg'])
fprintf('raggio medio = %f\n',mean(rmedio))

function [dists, rad_diffs] = circleshift(centro, radius, post)
center_repeat = centro(ones(length(post),1),:);
radius_repeat = radius(ones(length(post),1),:);
dists = sqrt(sum((center_repeat-post(:,1:2)).^2, 2));
rad_diffs = abs(radius_repeat - post(:,3));
end
\end{minted}

I video utilizzati per l'aquisizione dei dati sono stati due video dalla durata ciascuno di 10 secondi e da 2 e 10 frame per secondo.


\section{Analisi dei dati}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett17A/images/modified10frames_per_sec10.png}
	\caption{Tracking delle particelle per il video a 10fps}    \label{sett17A:spL4JKxP}
\end{figure}

Come si può notare dall'immagine sopra, il tracker è riuscito a identificare un numero ragionevole di particelle solamente per microsfere dal raggio di $\SI{1.92}{\mu m}$, in quanto quelle da $\SI{1.01}{\mu m}$ presentano un raggio troppo piccolo e quindi di difficile identificazione da parte dell'algoritmo usato dalla funzione \texttt{imfindcircles}.

Grazie allo spostamento quadratico di ogni particella e alle posizioni di ogni singola particella restituiteci da MATLAB, abbiamo fatto la media per ogni particella su tutti i possibili step a distanza di tempo $t$ e successivamente la media su tutte le particelle. Con questo array di dati abbiamo poi effettuato il fit secondo il modello \ref{sett17A:pNjwTU8o}. Per l'analisi dei dati sono stati utilizzati i seguenti valori numerici, con incertezze piuttosto alte per quanto riguarda la viscosità $\eta$ e la temperatura $T$, in quanto non siamo a conoscenza della temperatura esatta a cui vennero effettuate le registrazioni:
\[r=(0.96\pm 0.01)\mathrm{\mu m}\]
\[\eta=(1.00\pm 0.15)\mathrm{mPI}\]
\[T=(296\pm5)\mathrm{K}\]
%\[r=\SI{1.01\pm 0.13}{\mu m}\]
%\[\eta=\SI{1.00\pm 0.15}{mPI}\]
%\[T=\SI{296\pm5}{K}\]

I risultati di MATLAB ci hanno permesso anche di scartare le false sferette, quelle che si muovevano meno di $\SI{2}{pixel}$, come ad esempio gli incroci del vetrino contacelle.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sett17A/images/fit-2fps-px=0,111noTitle.png}
	\caption{Fit 2fps}    \label{sett17A:BYH3qpPX}
\end{figure}

Dal fit ottenuto dall'analisi del video a $\SI{2}{fps}$ abbiamo ottenuto come stima della costante di Boltzmann $k$:
\[k=(1.46\pm0.22)\times 10^{-23} \; \mathrm{J/K}\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sett17A/images/fit-10fps-px=0,111noTitle.png}
	\caption{Fit 10fps}    \label{sett17A:dYZoWFWf}
\end{figure}

Per quanto riguarda invece il video da 10fps, il, fit restituisce come valore di $k$:
\[k=(1.33\pm0.21)\times 10^{-23} \; \mathrm{J/K}\]

Per ricavare l'incertezza su $k$ abbiamo sommato in quadratura le incertezze relative delle misure, essendo quest'ultime tutte indipendenti tra di loro:
\[\left(\frac{\Delta k}{k}\right)^2 = \left(\frac{\Delta \eta}{\eta}\right)^2 + \left(\frac{\Delta r}{r}\right)^2 + \left(\frac{\Delta s}{s}\right)^2 + \left(\frac{\Delta T}{T}\right)^2\]
dove $s$ rappresenta la slope dei due fit e che nei video da 2fps e da 10fps vale rispettivamente:
\[s=(1.090\pm 0.011)\mathrm{\mu m^2/s}\]
\[s=(1.197\pm 0.034)\mathrm{\mu m^2/s}\]



Riportiamo sotto per chiarezza i percorsi seguiti dalle particelle che sono state tracciate per tutta la durata dei due video.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett17A/images/Percorsi-2frames_per_sec.png}
	\caption{Percorsi seguiti 2fps}    \label{sett17A:7RBwcmfE}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett17A/images/Percorsi-10frames_per_sec.png}
	\caption{Percorsi seguiti 10fps}    \label{sett17A:lckclENg}
\end{figure}

Come si può notare, nel video da 2fps (20 frame) sopravvivono molte più particelle di quante ne sopravviavano nel video da 10fps (106 frame), portando ad avere due set di dati rispettivamente da 123 e 31 campioni. Questa differenza è dovuta principalmente al fatto che con più frame aumenta la probabilità che in uno di essi una determinata particella non venda individuata e quindi rimossa dall'intero set di dati.

Un modo alternativo per ottenere la stima della costante $k$ è quello di partire dalla distribuzione gaussiana degli spostamenti in ogni direzione $\Delta$
\[P(\Delta)=\sqrt{\frac{1}{2\pi\sigma^2}}e^{-\frac{\Delta^2}{2\sigma^2}}\]
e di sfruttare la relazione $\sigma=\sqrt{2D\tau}$, dove $\tau$ è l'intervallo di campionamento, per ricavare $k$
\[k=\frac{6\pi\eta r}{2\tau T}\]
Abbiamo ottenuto come valore di $k$:
\[k=(1.51\pm0.23)\times 10^{23}\SI{}{J/K}\]
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett17A/images/FitGaussiana.png}
	\caption{Fit della distribuzione gaussiana degli spostamenti in una
		direzione per il video a 10fps}    \label{sett17A:lpkclENg}
\end{figure}

Un secondo modo può essere invece quello di fittare la distribuzione $\chi_2^2$ degli spostamenti e ottenere anche qui il valore di $\sigma^2$ e ricavare conseguentemente $k$:
\[k=(1.44\pm0.22)\times 10^{23}\SI{}{J/K}\]
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett17A/images/FitChi2.png}
	\caption{Fit della distribuzione $\chi^2_2$ degli spostamenti quadratici
		per il video a 10fps}    \label{sett17A:lcnclENg}
\end{figure}

\section{Risultati}
I risultati ottenuti per entrambi i set di dati sono compatibili con il risultato esatto:
\[k=1.380649\times 10^{-23} \; \mathrm{J/K}\]
questo in parte dovuto anche alle incertezze relativemente grandi, del $15\%$, principalmente a causa all'errore su $\eta$.